\begin{aufgabe}[F11T2A5]{E29}
	Gegeben sei das Differentialgleichungssystem
	\[\begin{aligned}
		\dot x = -x + 2 e^{2t} y \\
		\dot y = - 2 y
	\end{aligned}\]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Bestimmen Sie die allgemeine Lösung des Differentialgleichungssystems.
		\item Geben Sie alle Ruhelagen des Systems an und untersuchen Sie diese auf Attraktivität.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
\begin{enumerate}[a)]
\item Ist eine lineare Differentialgleichung, \underline{nicht autonom}
\[ \vect{\dot x \\ \dot y} = \begin{pmatrix}
	-1 & \underline{2e^{2t}} \\
	0 & -2
\end{pmatrix}\vect{x\\y}\]
Da die Koeffizientenmatrix (rechte obere) Dreiecksmatrix ist, lassen sich die einzelnen skalaren, linearen Dgl sukzessive lösen.

\(\dot{y} = -2y\) hat Lösungsraum \(\{\R \to \R, \; t \mapsto c e^{-2t} : c \in \R\}\)

in \(\dot x = - x + 2 e^{2t} y \) einsetzen: \(\dot x = -x + 2 e^{2t} \cdot c e^{-2t} \eqdef -x + y_0\) (mit \(y_0 \defeq 2c\)) hat Lösungsraum \(\{ \R \to \R, \; t \mapsto e^{-t} x_0 + e^{-t} \int_0^t e^s y_0 ds = e^{-t} x_0 + e^{-t} y_0(e^t-1) = e^{-t}(x_0 -y_0) + y_0\)

\[ \Rightarrow \lambda : \R \to \R^2,\; t \mapsto \vect{e^{-t} (x_0 - y_0) + y_0 \\ e^{-2t} y_0} \quad \text{ löst } \quad \begin{aligned}
	\dot x &= -x + 2e^{2t} y, & x(0)&=x_0\\ \dot{y} &= -2y, & y(0)&=y_0 
\end{aligned}\]
\item Die einzige konstante Lösung (in dem in (a) bestimmten Lösungsraum) ist für \(x_0=y_0=0\), d.h.
\[\lambda:\R\to\R^2,\; t\mapsto\vect{0 \\ 0}\] 
Aufgrund der expliziten Lösung ist \((0,0)\) stabile, aber nicht attraktive Lösung:

Für alle \(t\geq0\) ist \(|e^{-t}(x_0-y_0)+y_0|\leq e^{-t}|x_0-y_0|+|y_0|\leq|x_0-y_0|+|y_0|\leq |x_0|+2|y_0|\), außerdem \(|e^{-2t}y_0|\leq |y_0|\) 

d.h. \(\norm{\lambda_{(x_0,y_0)}(t)-\vect{0\\0}}_1=\norm{\begin{pmatrix}
	e^{-t}(x_0-y_0)+y_0 \\
	e^{-2t}y_0
\end{pmatrix}}_1\leq |x_0|+3|y_0|\leq 3\norm{\vect{x_0\\y_0}}_1\) für alle \(t\geq0\),\\
 also \(\norm{\vect{x_0\\y_0}-\vect{0\\0}}_1<\delta \Rightarrow \norm{\lambda_{(x_0,y_0)}(t)-\vect{0\\0}}<3\delta\) für alle \(t\geq 0\).

\underline{nicht attraktiv:} 

\(\norm{\lambda_{(x_0,y_0)}(t)-\vect{0\\0}}_1=|e^{-t}x_0+y_0(1-e^{-t})|+|e^{-2t}y_0|\geq |e^{-t}x_0+y_0(1-e^{-t})|>\frac{|y_0|}{2}\) für \(t\geq T\),

da \(|e^{-t}(x_0-y_0)|\xrightarrow{t\to\infty} 0\)

d.h. es gibt keine Umgebung \(U\) von \(\vect{0\\0}\), so dass für \(\vect{x_0\\y_0}\in U: \lim\limits_{t \to \infty}\norm{\lambda_{(x_0,y_0)}(t)}=0\)  
\end{enumerate}
\end{loesung}